\chapter{Fazit und Ausblick}
%Das zu Beginn der Bachelorarbeit gesetzte Ziel wurde mithilfe des GuttenBase Plugin erreicht. \\
%Mit dem GuttenBase Plugin lassen sich Datenbanken durch wenige Klicke migrieren. Während des Migrationsprozesses können Konfigurationsschritte hibzugefügt werden wie das Umbenennen der Quell-Tabellen bzw. Spalten sowie das Ausschließen bestimmter Tabellen bzw. Spalten und das Ändern von Spalten-Datentypen. Diese können vor- oder in dem  Migrationsprozess erstellt werden und werden gespeichert, um sie bei der nächsten Migration wiederverwenden zu können.\\
%Das GuttenBase Plugin läuft basierend auf der GuttenBase Bibliothek und interagiert mit dem Database Plugin von IntelliJ.\\
%\\ \\
\label{sec:fazit}
\section{Fazit}
Nach einer Einführung in die Grundlagen der Datenbank Migration, Guttenbase und die IntelliJ Plugin Entwicklung, wurde eine Anforderungsanalyse derchgeführt. basierend darauf wurde das GuttenBase Plugin entworfen, implementiert und evaluiert. \\
Mit dem GuttenBase Plugin lassen sich Datenbanken durch wenige Klicke migrieren. Während des Migrationsprozesses können Migrationsoperationen hibzugefügt werden wie das Umbenennen der Quell-Tabellen bzw. Spalten sowie das Ausschließen bestimmter Tabellen bzw. Spalten und das Ändern von Spalten-Datentypen. Diese können vor- oder in dem  Migrationsprozess erstellt werden und werden gespeichert, um sie bei der nächsten Migration wiederverwenden zu können.\\
Das GuttenBase Plugin läuft basierend auf der GuttenBase Bibliothek und interagiert mit dem Database Plugin von IntelliJ.\\
Mit den oben genannten Funktionalitäten erreicht das GuttenBase Plugin das zu Beginn der Bachelorarbeit gesetztes Ziel.
\section{Ausblick}
Die in dieser Bachelorarbeit implementierten Funktionalitäten stellen eine Grundlage dar, die sich beliebig ausbauen lässt. Zum Einen können die fehlenden Verbesserngsvorschläge aus dem Abschnitt \ref{sec:verbesserung} umgesetzt werden. Zum Anderen kann das GuttenBase Plugin um weitere Migrationsoperationen erweitert werden. 

Es spricht im Grunde nichts dagegen, das GuttenBase Plugin auf andere Entwicklungsumgebungen wie Eclipse oder NetBeans zu übertragen. Da einige Implementierungen von der IntelliJ API abhängig sind, müsste jede Funktionalität entsprechend der Schnittstelle der jeweiligen Entwicklungsumgebung implementiert werden. Eine Voraussetzung für eine solche Übertragung ist die Unterstützung von Datenbanken. Ansonsten müssen zusätzliche Informationen über die Quell- und Ziel-Datenbank erforderlich.

Es könnte außerdem vorkommen, dass einige Bugs während der Nutzung des Plugins auftreten. Diese können natürlich durch regelmäßige Wartung gelöst werden.
